\begin{question}[section=1,subtitle={RLS Identifikation},difficulty=,mode=exm,type=mdl,tags={20150902}]
	\begin{compactenum}
	\item Warum möchte man ein rekursives Verfahren?
	\item Welche Struktur hat die Iterationsvorschrift?
	\item Wie wählt man die Startwerte?
	\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}


	\noindent\textbf{Motivation}\newline
	Mit der Anzahl an Messungen steigt auch der Rechenaufwand:
	\begin{equation}
		(\M{S}_N^T\M{S}_N)^{-1}
	\end{equation}
	muss in jedem Schritt berechnet werden. Die Dimensionen der Matrizen sind
	\begin{compactitem}
		\item dim($\M{S}_n$) = $N \times (n+m)$ $\to$ wächst
		\item dim($\M{S}_N^T\M{S}_N$) = $(n+m) \times (n+m)$ $\to$ konstant
	\end{compactitem}
	Die Dimension der zu invertierenden Matrix wächst nicht, aber die Berechnung wird trotzdem aufwändiger.

	Man sucht nach einem Verfahren, indem eine vorhandene Schätzung schrittweise verbessert, und nicht komplett neu berechnet wird.
	
	\noindent\textbf{Grundidee}\newline
	Die bisherige Methode liefert für $N$ bzw. $N+1$ Messungen
	\begin{align}
		\hat{\V{p}}_N &= (\M{S}^T_N \M{S}_N)^{-1}\M{S}^T_N \V{y}_N\\
		\hat{\V{p}}_{N+1} &= (\M{S}^T_{N+1} \M{S}_{N+1})^{-1}\M{S}^T_{N+1} \V{y}_{N+1}
	\end{align}
	Man kann jetzt für die Messung mit $N+1$ Messungen eine \emph{Partitioniertung} ansetzten
	\begin{equation}
		\M{S}_{N+1} = 
		\begin{bmatrix}
			\M{S}_N \\ \V{s}_{N+1}^T
		\end{bmatrix}
		\hspace{1cm}
		\V{y}_{N+1} = \begin{bmatrix}
			\V{y}_N \\ \V{y}_{N+1}
		\end{bmatrix}.
	\end{equation}
	Damit wird 
	\begin{equation}
		\hat{\V{p}}_{N+1} = \left(
		\begin{bmatrix}
			\M{S}^T_N & \V{s}_{N+1}
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix}
			\M{S}_N \\ \V{s}_{N+1}^T
		\end{bmatrix}
		\right)^{-1}
		\left(
		\begin{bmatrix}
			\M{S}^T_N & \V{s}_{N+1}
		\end{bmatrix} 
		\begin{bmatrix}
			\V{y}_N \\ \V{y}_{N+1}
		\end{bmatrix}
		\right).
	\end{equation}
	Mit dem Satz zur Matrizeninversion kommt schließlich auf eine Form 
	\begin{equation}
		\M{P}_{N+1} = \M{P}_N + k_{N+1}\V{s}^T_{N+1}\M{P}_N.
	\end{equation}

	\noindent\textbf{Formeln}\newline
	\begin{align}
		\hat{\V{p}}_j &= \hat{\V{p}}_{j-1} + \V{k}_j (y_j+\V{s}^T_j \hat{\V{p}}_j)\\
		k_j &= \frac{\M{P}_{j-1}\V{s}_j}{(1+\V{s}_j^T\M{P}_{j-1}\V{s}_j)}\\
		\M{P}_j &= \M{P}_{j-1} +  \V{k}_j \V{s}^T_j \M{P}_{j-1}
	\end{align}

	\noindent\textbf{Startwerte}\newline
	Um den Startwert  $\M{P}_{-1}$ zu bestimmen, betrachtet man die Iterationsvorschrift der Inversen $(\M{P}_{k})^{-1}$: Diese kann man leicht bestimmen, denn sie folgt aus der Idee der Partitionierung 
	\begin{equation}
		\M{S}_{N+1} = 
		\begin{bmatrix}
			\M{S}_N \\ \V{s}_{N+1}^T
		\end{bmatrix}
	\end{equation}
	mit 
	\begin{equation}
		\M{P}_N = (\M{S}^T_N\M{S}_N)^{-1}
	\end{equation}
	zu 
	\begin{equation}
		\M{P}^{-1}_{k+1} = \M{P}^{-1}_{k} + \V{s}_{k+1}\V{s}^T_{k+1}.
	\end{equation}
	Für den letzten Iterationsschritt folgt
	\begin{equation}
		\M{P}^{-1}_{N} = \M{P}^{-1}_{-1} + \M{S}_{N}^T\M{S}_{N}.
	\end{equation}
	Also
	\begin{enumerate}
		\item $\M{P}_{-1}$ wählt man sehr groß. Das bewirkt dass die Inverse $(\M{P}_{-1})^{-1}$ im letzten Iterationsschritt vernachlässigbar klein ist:
		\begin{equation}
			\M{P}_{-1} = \alpha\M{\mathrm{E}}, \hspace{1cm} \alpha >> 1
		\end{equation}
		\item $\hat{\V{p}}_{-1}$ ist frei wählbar, da es durch die Wahl von $\M{P}_{-1}$ sowieso keinen Einfluss auf den ersten Rechenschritt hat. Die sinnvollste Wahl ist
		\begin{equation}
			\hat{\V{p}}_{-1} = 0
		\end{equation}
	\end{enumerate}
\end{solution}
